<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Aleksandra Lakić</title>
    <link href="https://alekslakic.github.io/sr/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://alekslakic.github.io/sr" />
    <updated>2022-10-29T18:49:49+02:00</updated>
    <author>
        <name>Aleksandra Lakić</name>
    </author>
    <id>https://alekslakic.github.io/sr</id>

    <entry>
        <title>Publikacija – Ka udruženom radu</title>
        <author>
            <name>Aleksandra Lakić</name>
        </author>
        <link href="https://alekslakic.github.io/sr/publikacija-ka-udruzenom-radu.html"/>
        <id>https://alekslakic.github.io/sr/publikacija-ka-udruzenom-radu.html</id>

        <updated>2022-10-29T18:49:49+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    S obzirom da se susreću sa nizom problema, uključujući otežan pristup radnim i socio-ekonomskim pravima te nemogućnost udruženog delovanja, samostalni radnici često su u prekarnom položaju. Udruživanje u zadruge ovoj grupi radnika bi omogućilo podelu troškova i rizika poslovanja, što bi se pozitivno odrazilo i&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <figure class="post__image align-right"><img loading="lazy"  src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/8/Screenshot-2022-10-29-at-18.44.08-3.png" sizes="(min-width: 61.3125em) 50vw, 100vw" srcset="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/8/responsive/Screenshot-2022-10-29-at-18.44.08-3-xs.png 300w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/8/responsive/Screenshot-2022-10-29-at-18.44.08-3-sm.png 480w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/8/responsive/Screenshot-2022-10-29-at-18.44.08-3-md.png 768w"  alt="" width="205" height="284"></figure>
<p class="align-left">S obzirom da se susreću sa nizom problema, uključujući otežan pristup radnim i socio-ekonomskim pravima te nemogućnost udruženog delovanja, samostalni radnici često su u prekarnom položaju. Udruživanje u zadruge ovoj grupi radnika bi omogućilo podelu troškova i rizika poslovanja, što bi se pozitivno odrazilo i na njihov radni i socio-ekonomski status, i prevazilaženje prepreka sa kojima se susreću u vsakodnevnom obavljanju delantosti.</p>
<p>U priručniku je predstavljen model zadrug koji može da na najbolji način odgovari na potrebe ove grupe radnika, i koji sadrži niz praktičnih koraka koje je potrebno preduzeti kako bi se osnovala zadruga, kao i opis usluga koje zadruga pruža članovima kako bi na najbolji način adresirala njihove potrebe.</p>
<p>Izvor: <a href="https://alekslakic.github.io/sr/tags/publikacije/" title="https://zajednicko.org/blog/ka-udruzenom-radu-prirucnik-za-osnivanje-zadruge-samostalnih-radnikaca/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Platforma Zajedničko</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Snaga je u udruživanju</title>
        <author>
            <name>Aleksandra Lakić</name>
        </author>
        <link href="https://alekslakic.github.io/sr/snaga-je-u-udruzivanju.html"/>
        <id>https://alekslakic.github.io/sr/snaga-je-u-udruzivanju.html</id>
            <category term="Članci"/>

        <updated>2022-05-29T21:29:31+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/6/Cooperatives-2.jpeg" alt="" />
                    Snaga je u udruživanju: Kako unaprediti položaj samozaposlenih kroz prakse samoorganizovanja? Rasprostranjenost nestandradnih formi rada u koje spada i samozaposlenost otvara niz pitanja o tome kako obezbediti dostojanstvene uslove života i rada za sve radnike bez obzira na način njihovog angažovanja. Imajući u vidu instrumentalizaciju&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/6/Cooperatives-2.jpeg" alt="" />
                <h2>Snaga je u udruživanju: Kako unaprediti položaj samozaposlenih kroz prakse samoorganizovanja?</h2>
<p><span style="font-weight: 400;">Rasprostranjenost </span><a href="https://zajednicko.org/blog/publikacija-i-radnici-drugog-reda-nestandardni-rad-u-srbiji/"><span style="font-weight: 400;">nestandradnih formi rada</span></a><span style="font-weight: 400;"> u koje spada i samozaposlenost otvara niz pitanja o tome kako obezbediti dostojanstvene uslove života i rada za sve radnike bez obzira na način njihovog angažovanja. Imajući u vidu instrumentalizaciju države u korist kapitala koju je sa sobom donela hegemonija neoliberalne paradigme, vaninstitucionalne alternative zasnovane na radničkom samoorganizovanju mogle bi da odigraju važnu ulogu u ovom pocesu.</span></p>
<p>Izvor: <a href="https://www.masina.rs/snaga-je-u-udruzivanju-kako-unaprediti-polozaj-samozaposlenih-kroz-prakse-samoorganizovanja/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Mašina</a></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/6/Cooperatives.jpeg" sizes="(min-width: 61.3125em) 50vw, 100vw" srcset="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/6/responsive/Cooperatives-xs.jpeg 300w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/6/responsive/Cooperatives-sm.jpeg 480w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/6/responsive/Cooperatives-md.jpeg 768w"  alt="" width="602" height="240"></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">Samozaposlenost kao formalno-pravni oblik radnog angažovanja samostalnih delatnika u koje spadaju zanatlije, poljoprivrednici i slobodne profesije kao što su advokati, notari, ali i slobodni umetnici, se u Srbiji značajnije počela tematizovati sa pojavom neoliberalnog diskursa „preduzetništva“. Bezbrojni programi razvoja preduzetništva, naročito među mladima (i drugim ranjivim grupama, kao što su žene), koji su u poslednje dve decenije sprovedeni, najavili su i nov pristup pitanju rada — od standardnog zaposlenja kod poslodavca ka samostalnom radu za klijente. Ova promena istovremeno odgovora široj transformaciji proizvodne paradigme, čime prakse podugovaranja i </span><i><span style="font-weight: 400;">outsourcinga</span></i><span style="font-weight: 400;"> postaju standard kojima poslodavci smanjuju troškove na uštrb radnih i socijalnih prava radnika koje angažuju po potrebi za poslove za koje su ih do sada zapošljavali. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ovaj trend je naročito prisutan u sektorima poput informacionih tehnologija i kreativne industrije koji se i vezuju za pojavu tzv. frilensera. Teret zapošljavanja i obezbeđivanja pristupa socijalnoj zaštiti, pristojnim uslovima rada i radnim pravima se tako u potpunosti prebacuje na samostalce bez obzira na njihov stvarni stepen zavisnosti u odnosu na klijente za koje rade. </span></p>
<p><strong>Broj i položaj samozaposlenih u Srbiji</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Domaći zakoni prepoznaju četiri grupe samostalaca, odnosno </span><i><span style="font-weight: 400;">radnika za sopstveni račun</span></i><span style="font-weight: 400;"> kako ih naziva Evropska anketa o radnoj snazi: preduzetnike, poljoprivrednike, slobodne umetnike i verska lica. Prema podacima Eurostata radnici za sopstveni račun čine između 16,2% i 18,5% ukupne radne snage u Srbiji, što je značajno iznad evropskog proseka koji iznosi oko 9%. Iako zvanične statistike</span><span style="font-weight: 400;"> ne daju jasan uvid u broj samostalaca, niti njihov pregled prema kategorijama, može se zaključiti da oko petine čine registrovani poljoprivrednici, polovina nema regulisan status, dok je velika većina ostalih u statusu preduzetnika. <br><br></span><span style="font-weight: 400;">Iako se u poslednje vreme mnogo govori frilenserima i platformskom radu, podaci pokazuju da više od dve trećine samostalaca radi u poslovima koji podrazumevaju niži ili srednji nivo kvalifikacija, koji su slabo plaćeni i nesigurni – u poljoprivredi, delatnostima domaćinstava i trgovini – dok se za oko 6-9% može pretpostaviti da pripadaju novim ili tradicionalnijim oblicima visokokvalifikovanih slobodnjaka. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">U smislu pristupa pravima, preduzetnici, kao i druge grupe samostalaca, prema Zakonu o radu, uopšte ne spadaju pod kategoriju zaposlenih.</span><span style="font-weight: 400;"> Prema tome, ovom tipu nestandardnih radnika nedostaju sva prava – koja proističu iz radnog odnosa, kao što su prava koja se tiču radnog vremena, odmora i odsustva, minimalne zarade, naknade zarade i troškova, zaštite u vezi sa otkazom ugovora, kao i prava na kolektivno organizovanje i pregovaranje. U ovom smislu ilustrativan je primer preduzetnika sa isplatom lične zarade, koja može da bude značajno ispod praga propisanog minimalca </span><span style="font-weight: 400;"> </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Zakonodavac prema tome radnike za sopstveni račun tretira kao nezavisne </span><i><span style="font-weight: 400;">one-man</span></i><span style="font-weight: 400;"> biznise, zanemarujući pritom da se veliki broj samostalaca može naći u zavisnom ili podređenom položaju u odnosu na svoje klijente, sa ograničenom autonomijom i kontrolom nad procesom rada. Iako su ovi „ekonomski zavisni radnici“, kako se najčešće nazivaju, formalno samozaposleni, oni se neretko oslanjaju na samo jednog poslodavca za sav ili veći deo svog prihoda, rade u njegovim prostorijama i koriste njegovu opremu, i uglavnom obavljaju iste zadatke kao neki od postojećih zaposlenih. Ovaj zavisni položaj međutim zakonodavac uopšte ne prepoznaje, pa tako i ne propisuje nikakvu obavezu klijenata prema samostalcima koje (redovno) angažuje. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Radnici za sopstveni račun uskraćeni su i za pun pristup socijalnim pravima, iako su u tom smislu formalno izjednačeni sa zaposlenim radnicima. Uprkos tome što su zdravstveno osigurani, samostalci nemaju pravo na novčanu naknadu u slučaju privremene sprečenosti za rad (bolovanje), odnosno pristup ovom pravu im je praktično onemogućen. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Isti je slučaj i sa pravom na trudničko i porodiljsko odsustvo i odsustvo radi nege deteta: iako je pristup ovom pravu formalno isti za zaposlene radnice i samostalne delatnice uslovi pod kojima se naknada prima se drastično razlikuju. Dok je RFZO obavezan da zaposlenim radnicama za vreme porodiljskog odsustva i odsustva radi nege deteta pored naknade uplaćuje i doprinose, za radnice za sopstveni račun to nije slučaj, te RFZO uplaćuje samo naknadu, ali ne i doprinose. To praktično znači da samozaposlene za vreme trudničkog i porodiljskog odsustva nemaju pristup zdravstvenom osiguranju (osim onog vezanog za trudnice i porodilje), penzijskom i invalidskom osiguranju (ne teče im staž), kao ni osiguranju za slučaj nezaposlenosti.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Obračun naknade za porodiljsko odsustvo i odsustvo radi nege deteta takođe je uređen na štetu preduzetnica. Iznos naknade se računa tako što se neto zarada (osnovica po kojoj je preduzetnica uplaćivala doprinose bilo da je ona određena poreskim rešenjem ili kao lična zarada) deli sa 1,5 dok kod zaposlenih radnica ovakvo umanjenje ne postoji. To praktično znači da zaposlena žena koja je primala neto platu u iznosu od 60 hiljada dinara poslednjih 18 meseci koji ulaze u obračun, može očekivati naknadu u sličnom iznosu, dok preduzetnica koja je po osnovici od 60 hiljada plaćala doprinose može očekivati naknadu u iznosu od 40 hiljada. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;"> </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Samostalne radnike takođe karakteriše i visoka stopa neformalnosti: gotovo polovina radnika za sopstveni račun radi na crno. Najviše ih je, oko dve trećine, u sektorima poljoprivrede i delatnosti domaćinstava. Imajući u vidu da u sektoru delatnosti domaćinstava dominiraju žene može se pretpostaviti da se one, kao zavisne članice domaćinstava nalaze u izrazito prekranom položaju, koji bi, imajući u vidu nedavno usvojeni Zakona o rodnoj ravnopravnosti, trebalo da bude unapređen barem u smislu pristupa zdravstvenom osiguranju za neplaćeni kućni rad.</span><span style="font-weight: 400;"> </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Unapređenje položaja samostalnih delatnika, te obezbeđivanje adekvatne socijalne zaštite i pristupa pravima predstavlja izazov naročito imajući u vidu političko-ekonomski kontekst u  Srbiji. Budući da se država poslednjih decenija pokazala kao izuzetno restriktivna u pogledu radničkih prava, upitno je koliko je za očekivati da će se u budućnosti radno i socijalno zakonodavstvo prilagođavati na način da i radnicima koji rade na fleksibilnim ugovorima i u prekarnim uslovima obezbedi adekvatan stepen zaštite. U takvoj situaciji vandržavne alternative, kao što su različiti modeli zadružnog organizovanja, mogle bi da predstavljaju odgovor.</span></p>
<p><strong>Iskustva zadružnog organizovanja samostalaca</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Poslednjih decenija zadružno organizovanje postaje sve rasprostranjenije, kako u Evropi tako i u svetu. Ovakav trend može se posmatrati kao jedna vrsta kontrateže hegemoniji neoliberalne paradigme koja diktira fleksibilizaciju tržišta rada, deregulaciju radnih odnosa i povlačenje države kao garanta socijalne reprodukcije. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;">Kao oblik dobrovoljnog udruživanja u cilju zadovoljavanja zajedničkih ekonomski, socijalnih i kulturnih potreba članova u formi demokratski organizovanog preduzeća koje podrazumeva kolektivno nasuprot privatnom vlasništvu, zadruge su se pokazale kao uspešan model koji ima ogroman potencijal da odgovori na eksploataciju i alijenaciju rada koja karakteriše kapitalistički način proizvodnje. Pored „tradicionalnih“ modela kao što su radničke, poljoprivredne i stambene zadruge, ovaj model organizovanja rada i proizvodnje postaje sve privlačniji i unutar delatnosti koje krakteriše samostalnost i fleksibilnost, kao što su IT sektor, kreativna industrija i obrazovanje. Imjući u vidu visok stepen radne, ekonomske i socijalne nesigurnosti i neizvesnosti kojima su samostalci izloženi, zadruge predstavljaju okvir koji može da im omogući sigurne i dostojanstvene uslove rada i pristup pravima koja su im često uskraćena. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Model koji se pokazao naročito pogodan za ovu grupu radnika su proizvodne zadruge u širem smislu. One okupljaju samostalce koji se udružuju u cilju uštede troškova u obavljanju  delatnosti, plasiranja proizvoda/usluga, prevazilaženja administrativnih prepreka u poslovanju i boljeg pozicioniranja u odnosu na klijente. Ove zadruge alternativno se nazivaju i uslužne (</span><i><span style="font-weight: 400;">shared service cooperatives</span></i><span style="font-weight: 400;">) i njihova delatnost se ogleda u pružnju administrativne, tehničke i pravne pomoći, knjigovodstvenih usluga i savetodavne podrške u pogledu poreskih obaveza i obaveznih socijalnih doprinosa. Članovi uslužnih zadruga formalno-pravno ostaju samostalni u obavljanju delatnosti, ali u isto vreme imaju okvir koji im pruža bolji stepen zaštite od rizika kojima su izloženi na tržištu rada i mogućnost prevladavanje prepreka sa kojima se susreću u pristupu pravima. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Samostalci iz </span><a href="https://coopseurope.coop/sites/default/files/The%20power%20of%20Cooperation%20-%20Cooperatives%20Europe%20key%20statistics%202015.pdf"><span style="font-weight: 400;">različitih sektora</span></a><span style="font-weight: 400;"> u Velikoj Britaniji decenijama unazad oslanjaju se na zadruge u cilju raspodele troškova poslovanja i zajedničkog korištenja usluga. Unutar zadruge muzičara </span><i><span style="font-weight: 400;">Swindon </span></i><span style="font-weight: 400;">koja okuplja nastavnike muzike u statusu samostalaca, troškovi marketinga, administracije i naplate honorara koji su ranije bili individualizovani, kroz udruživanje su značajno umanjeni. Umesto nastavnika, administrativno osoblje zadruge održava komunikaciju sa klijentima, izdaje fakture i brine se o naplati honorara. Takođe, članovi zadruge nisu prinuđeni da pojedinačno pregovaraju cenu rada sa klijentima budući da postoji fiksna cena po satu koja se kolektivno utvrđuje među zadrugarima. Procenat od honorara koji se uplaćuje u zajedničku kasu kako bi zadruga ostala održiva iznosi oko dve funte, što je značajno manje nego što bi bili troškovi koje bi članovi imali ukoliko bi klijente tražili samostalno. Slično, širom zemlje postoji preko trideset zadruga koje deluju kao agencije za posredovanje u zapošljavanju glumaca ali su u kolektivnom vlasništvu i koje su rasteretile zadrugare od troškova koje su im nametale privatne agencije za zapošljavanje.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Nije retko da zadruge zapošljavaju svoje članove iako se radi o samostalnim delatnicima. One se ipak razlikuju od „tradicionalnih“ radničkih zadruga s obzirom da proizvodni proces nije objedinjen (ne postoji zajednički proizvod), a zadrugari i dalje ostaju samostalni u obavljanju delatnosti, što se ogleda i u tome što sami nalaze klijente. Cilj udruživanja u ovom slučaju je da se olakša pristup socijalnim pravima tako što zadruga zapošljava članove za vreme trajanja ugovora sa klijentima. Ovaj model prvobitno je lansiran u Francuskoj u formi </span><a href="https://wiki.p2pfoundation.net/Business_and_Employment_Cooperatives"><span style="font-weight: 400;">zadruge za razvoj poslovanja i zapošljavanje</span></a><span style="font-weight: 400;"> koja je institucionalizovana kroz Zakon o socijalnoj i solidarnoj ekonomiji iz 2014. godine, čime je definasan status „zaposlenog-preduzetnika“. Za vreme trajanja ugovora zadruga „zapošljava“ članove i isplaćuje im platu, a zadrugari mogu da ostvare prava u istom obimu kao standardni radnici. Pored toga, zadruga pruža i druge usluga koje imaju za cilj da se prevaziđu administrativne, pravne i logističke prepreke u obavljanju delatnosti. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Još jedan model koji u poslednje vreme privlači dosta pažnje istraživačke i frilenserske zajednice predstavlja </span><a href="https://smart.coop/"><span style="font-weight: 400;">Smart </span></a><span style="font-weight: 400;">zadruga koja je osnovana kao društvo za uzajamnu pomoć radnika-samostalaca u sektoru kulture i kreativnih delatnosti. Osnovana je 1998. godine u Belgiji, a u međuvremenu se proširila u preko četrdeset gradova Evrope. Nakon što ugovore posao sa klijentima, zadrugari potpisuju ugovor na određeno vreme sa zadrugom i na taj način dobijaju pristup socijalnom i zdravstvenom osiguranju kao zaposleni dok posao fakturisanja i naplate potraživanja od klijenata preuzima zadruga. U Smart-u postoji i fond koji omogućava zagarantovanu isplatu honorara sedam dana pre okončanja ugovora koji se puni doprinosima članova u iznosu od 6,5% od svakog ugovorenog posla. Smart nudi i niz drugih usluga i softvera koji olakšavaju administrativno i finansijsko vođenje poslova, kao i zajednički prostor za rad, trening i usavršavanje.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Razvoj novih modela poslovanja podstaknutih rapidnim razvojem digitalnih tehnologija uticao je i na porast prekarne samozaposlenosti. Rasprostranjenost rada putem online platformi o kome se sve više diskutuje, briše jasan odnos između radnika i poslodavca i generiše nove forme radne eksploatacije. S obzirom da države uveliko kaskaju u prilagođavanju regulative, između ostalog jer onlajn platforme često izmiču nadležnosti nacionalnih institucija, zadružni pokret dobio je na značaju i u ovoj oblasti. Lider u ovom sektoru je SAD, gde je </span><a href="https://directory.platform.coop/#4/39.79/-104.98"><span style="font-weight: 400;">sve više platform</span></a><span style="font-weight: 400;">i i aplikacija koje su organizovane na zadružnim principima.<br></span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Nasuprot slici koju nam zagovornici fleksibilizacije plasiraju, samostalni rad ne podrazumeva nužno slobodu i fleksibilnost u pogledu profesionalnog opredeljnja već i veliki stepen rizika, a za mnoge pre predstavlja nuždu nego slobodni izbor. Istovremeno, pozitivan trend u smeru zadužnog organizovanja samostalaca ukazuje na veliki potencijal ovog modela da odgovori na trenutne i buduće izazove u svetu rada. </span></p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Zeleni poslovi u Srbiji</title>
        <author>
            <name>Aleksandra Lakić</name>
        </author>
        <link href="https://alekslakic.github.io/sr/zeleni-poslovi-u-srbiji.html"/>
        <id>https://alekslakic.github.io/sr/zeleni-poslovi-u-srbiji.html</id>
            <category term="Javni nastupi"/>

        <updated>2022-05-29T21:14:41+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/2022-04-20-fcd-fes-debata-06s.jpeg" alt="" />
                    Fondacija Centar za demokratiju organizovala je 20. aprila 2022. godine, u saradnji sa Fondacijom Friedrich Ebert, debatu na temu „Zeleni poslovi u Srbiji“. U diskusiji su učestvovali: Jovan Protić, Međunarodna organizacija rada; Aleksandra Lakić, Zajedničko; Nataša Đereg, CEKOR; Melanija Lojpur, Savez samostalnih sindikata Srbije; Nebojša Atanacković, Unija poslodavaca Srbije. Razgovor&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/2022-04-20-fcd-fes-debata-06s.jpeg" alt="" />
                <p>Fondacija Centar za demokratiju organizovala je 20. aprila 2022. godine, u saradnji sa Fondacijom Friedrich Ebert, debatu na temu <strong>„Zeleni poslovi u Srbiji“</strong>. U diskusiji su učestvovali: <strong>Jovan Protić</strong>, Međunarodna organizacija rada; <strong>Aleksandra Lakić</strong>, Zajedničko; <strong>Nataša Đereg</strong>, CEKOR; <strong>Melanija Lojpur</strong>, Savez samostalnih sindikata Srbije; <strong>Nebojša Atanacković</strong>, Unija poslodavaca Srbije. Razgovor je moderirala: <strong>Petrica Đaković</strong>, novinarka.</p>
<p><em>source:<a href="http://www.centaronline.org/sr/dogadjaj/12584/debata-zeleni-poslovi-u-srbiji-2042022" target="_blank" rel="noopener noreferrer"> Fondacija Centar za demokratiju</a></em></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/2022-04-20-fcd-fes-debata-06s-2.jpeg" sizes="(min-width: 61.3125em) 50vw, 100vw" srcset="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/responsive/2022-04-20-fcd-fes-debata-06s-2-xs.jpeg 300w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/responsive/2022-04-20-fcd-fes-debata-06s-2-sm.jpeg 480w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/responsive/2022-04-20-fcd-fes-debata-06s-2-md.jpeg 768w"  alt="" width="1280" height="720"></figure>
<p>Zeleni poslovi u Srbiji i neophodna i neminovna transformacija ekonomije u pravcu zelene tranzicije otvaraju brojna pitanja. Evropska unija je zelene poslove postavila visoko na listi prioriteta (Evropski zeleni dogovor), a ovom debatom želeli smo da razmotrimo kakvo je po tom pitanju stanje u Srbiji. Da li Srbija ima adekvatan zakonski i strateški okvir za zelena zanimanja? Kakav je u ovom smislu uticaj otvaranja Klastera 4 (Zelena agenda i održivo povezivanje) u procesu evropskih integracija Srbije? Imamo li plan razvoja privrede i transformacije ekonomije i društva u skladu sa Zelenom agendom?</p>
<p>Kakav je odnos državnih institucija i privrednih subjekata prema zaštiti životne sredine i održivom razvoju? Koliko su sindikalna udruženja i udruženja poslodavaca zainteresovani za ovu temu? Da li postoji dijalog socijalnih partnera i koordinacija svih zainteresovanih strana u ovom važnom poslu? Kakva je povezanost zelenih poslova sa pravednom energetskom tranzicijom? Postoji li dovoljno razumevanja da zeleni poslovi, pored ekološke održivosti, podrazumevaju i obezbeđivanje uslova za dostojanstven rad - dostojanstvenu naknadu, bezbednost i zaštitu na radu, zdravstveno, penziono i socijalno osiguranje? Da li država ima podsticajne mehanizme za pravna lica koja štite životnu sredinu i razvoj socijalnog preduzetništva i cirkularne ekonomije?</p>
<p>Na ova i druga otvorena pitanja koja su potekla od samih učesnika/ca i predstavnika/ca medija, potražili smo moguće odgovore kroz konstruktivnu diskusiju na debati „Zeleni poslovi u Srbiji“</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Add images" data-columns="3">
<figure class="gallery__item"><a href="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/gallery/2022-04-20-fcd-fes-debata-06s.jpeg" data-size="1280x720"><img loading="lazy" src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/gallery/2022-04-20-fcd-fes-debata-06s-thumbnail.jpeg" alt="" width="768" height="432"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/gallery/2022-04-20-fcd-fes-debata-10s.jpeg" data-size="1280x720"><img loading="lazy" src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/gallery/2022-04-20-fcd-fes-debata-10s-thumbnail.jpeg" alt="" width="768" height="432"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/gallery/2022-04-20-fcd-fes-debata-12s.jpeg" data-size="1280x720"><img loading="lazy" src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/5/gallery/2022-04-20-fcd-fes-debata-12s-thumbnail.jpeg" alt="" width="768" height="432"></a></figure>
</div></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O meni</title>
        <author>
            <name>Aleksandra Lakić</name>
        </author>
        <link href="https://alekslakic.github.io/sr/about-me.html"/>
        <id>https://alekslakic.github.io/sr/about-me.html</id>

        <updated>2022-05-27T18:04:25+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/4/aleks4.jpeg" alt="" />
                    Project manager with 3+ year of experience in developing, implementing and coordinating programs and projects. Strong competencies in organizing teams and allocating resources in compliance with project goals and objectives. Administrative and communication proficiency. 
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/4/aleks4.jpeg" alt="" />
                <p>Project manager with 3+ year of experience in developing, implementing and coordinating programs and projects. Strong competencies in organizing teams and allocating resources in compliance with project goals and objectives. Administrative and communication proficiency. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Moje publikacije</title>
        <author>
            <name>Aleksandra Lakić</name>
        </author>
        <link href="https://alekslakic.github.io/sr/my-publications.html"/>
        <id>https://alekslakic.github.io/sr/my-publications.html</id>

        <updated>2022-05-27T18:44:28+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/2/2knjige.png" alt="" />
                    Lorem ipsum sed sint autem porro et non consequatur velit. Assumenda illo aut et dolores illum aut nam. Eum ratione doloribus in. Voluptatem laudantium iusto consequatur. Distinctio deleniti facilis et sed impedit ut eveniet quod. Est quis ut aperiam odit et officia deserunt. In voluptas&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/2/2knjige.png" alt="" />
                <figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/2/2knjige-2.png" sizes="(min-width: 61.3125em) 50vw, 100vw" srcset="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/2/responsive/2knjige-2-xs.png 300w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/2/responsive/2knjige-2-sm.png 480w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/2/responsive/2knjige-2-md.png 768w"  alt="" width="3258" height="1679"></figure>
<h1 class="c-info__title  "> </h1>
<div class="c-info__content chomp js-ellipsis">
<p>Lorem ipsum sed sint autem porro et non consequatur velit. Assumenda illo aut et dolores illum aut nam. Eum ratione doloribus in. Voluptatem laudantium iusto consequatur. Distinctio deleniti facilis et sed impedit ut eveniet quod. Est quis ut aperiam odit et officia deserunt.</p>
<p>In voluptas eum molestiae. Voluptatum earum consequatur aliquid provident error. Delectus aliquam et qui occaecati quo placeat. Inventore quae eligendi qui dolores asperiores possimus eum officiis.</p>
<p>Quibusdam sit doloremque optio qui minima quidem dolorem. Ad placeat et eius sint quod dolor eos doloribus. Qui quasi ea voluptates blanditiis quo sit ullam reprehenderit. Assumenda voluptatem fuga corporis aperiam ullam necessitatibus velit et. Ut qui dolorem eius quas harum aut occaecati.</p>
<p>Illum similique placeat provident facere sit harum hic quia. Excepturi vero cum reiciendis sunt labore. Labore et neque aut.</p>
<p>Aut exercitationem accusamus assumenda deleniti saepe aut perferendis. Id quo voluptatibus rem. Dolores eos ut in temporibus accusamus.</p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>21st Century Self-management</title>
        <author>
            <name>Aleksandra Lakić</name>
        </author>
        <link href="https://alekslakic.github.io/sr/21st-century-self-management.html"/>
        <id>https://alekslakic.github.io/sr/21st-century-self-management.html</id>
            <category term="Publikacije"/>

        <updated>2022-05-29T20:14:36+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    "The experience of Yugoslav self-governing socialism is a unique example of a broad, systemic application, of economic democracy principles, aiming to achieve greater participation of employees in economic decision-making, decentralisation of ownership and social reproduction beyond market."&nbsp;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                
  <p>
    "The experience of  Yugoslav self-governing socialism is a unique example of a broad, systemic application, of economic democracy principles, aiming to achieve greater participation of employees in economic decision-making, decentralisation of ownership and social reproduction beyond market."&nbsp;
  </p>

    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/1/2knjige-2.png" sizes="(min-width: 61.3125em) 50vw, 100vw" srcset="https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/1/responsive/2knjige-2-xs.png 300w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/1/responsive/2knjige-2-sm.png 480w ,https://alekslakic.github.io/sr/media/posts/1/responsive/2knjige-2-md.png 768w"  height="1679" width="3258" alt="" />
      
    </figure>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ima li u Srbiji zelenih poslova?</title>
        <author>
            <name>Aleksandra Lakić</name>
        </author>
        <link href="https://alekslakic.github.io/sr/green-jobs-in-serbia.html"/>
        <id>https://alekslakic.github.io/sr/green-jobs-in-serbia.html</id>
            <category term="Članci"/>

        <updated>2022-05-27T18:42:10+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Original title: Ima li u Srbiji zelenih poslova? Rastuća ekološka i klimatska kriza nameću potrebu za transformacijom ekonomije//privrede u pravcu izmene dominantnih obrazaca proizvodnje dobara i usluga na način koji ne vodi destrukcije životne sredine. Promena između ostalog zahteva izbacivanje iz upotrebe fosilnih goriva koji&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Original title:<br><strong>Ima li u Srbiji zelenih poslova?</strong></p>
<p> </p>
<h4 class="p1"><span class="s1">Zelena tranzicija i tržište rada</span></h4>
<p> </p>
<p class="p1">Rastuća ekološka i klimatska kriza nameću potrebu za transformacijom ekonomije//privrede u pravcu izmene dominantnih obrazaca proizvodnje dobara i usluga na način koji ne vodi destrukcije životne sredine. Promena između ostalog zahteva izbacivanje iz upotrebe fosilnih goriva koji su glavni uzročnik emisije gasova staklene bašte i njihovu zamenu obnovljivim izvorima energije, upotrebu tehnologije i proizvodnih procesa koji su klimatski i ekološki neutralni, kao i proizvodnju dobara i usluga korisnih za životnu sredinu. Jedan od centralnih izazova sa kojima se države u ovom procesu susreću tiče se troškova prilagođavanja ekonomije ekološkim imperativima, uključujući infrastrukturne troškove koje transformacija podrazumeva, kao i troškove prelaska na čistije tehnologije i proizvodne procese. Pored toga, <i>ozelenjavanje</i> ekonomije sa sobom nosi i niz društvenih dilema i pitanja, uključujući i one koje se odnose na efekte tranzicije na tržište rada. Na koji način obezbediti podršku za radnike i radnice koji će u procesu transformacije fosilnog sektora neminovno izgubiti poslove jer će određeni poslovi i proizvodni procesi kao što je recimo proizvodnja elektroenergije iz fosilnih goriva biti ukinuti? Kako obezbediti da zeleni poslovi budu dostojanstveni u pogledu individualnih i kolektivnih radnih prava i socio-ekonomske sigurnosti radnika/ca? To što je neka proizvodna aktivnost manje štetna po životnu sredinu ne znači da nužno podrazumeva adekvatne radne uslove, te je s toga neophodno osmisliti mehanizme koji će omogućiti da zeleni poslovi ujedno podrazumevaju i kvalitetno i sigurno zaposlenje. Odatle i pitanje koji su to mehanizmi, ko treba da ih osmisli i ko će snositi troškove njihove implementacije?</p>
<p class="p2"> </p>
<p class="p1">Deo odgovora na prethodno postavljena pitanja sadržan je u predlozima mera koje su u opticaju na međunarodnom nivou. Na primer Međunarodna organizacija rada je 2015. godine objavila <a href="https://www.ilo.org/global/topics/green-jobs/publications/WCMS_432859/lang--en/index.htm"><span class="s2"><strong>dokument</strong></span></a> pod nazivom <i>Smernice za pravednu tranziciju ka ekološki odživim ekonomijama i društvima za sve</i>, koji obuhvata predloge mera koje bi državama članicama trebalo da olakšaju tranziciju ka zelenijoj<i>, </i>ekološki održivijoj ekonomiji, a u koje su utkani i socijalni ciljevi. Ovaj dokument kombinuje ekonomske, ekološke i i društvene ciljeve i predlaže mere koje će omogućiti da troškovi, rizici i benefiti tranzicije budu raspodeljeni na pravičan način, uzimajući u obzir nejednakosti između pojedinaca i društvenih grupa, država, regiona i lokalnih zajednica, te različitih ekonomskih sektora. Osim proceduralnih elemenata (predlozi mera za koordinaciju politika na različitim nivoima), u dokumentu se navode i oblasti u kojima je potrebno preduzeti konkretne mere, u rasponu od makroekonomskih i politika rasta,<span class="Apple-converted-space">  </span>do socijalne zaštite i politika u oblasti rada. U dokumentu se između ostalog ističe da je strategiju ekonomskog rasta potrebno menjati kroz podsticaje za razvoj zelenog sektora, te obezbediti mere podrške<span class="Apple-converted-space">  </span>za radnike/ce koji će u procesu tranzicije izgubiti radna mesta, pri čemu je naglasak na tzv. aktivnim politikama zapošljavanja i merama usmerenim na profesionalnu i obrazovnu prekvalifikaciju kako bi se radnici/e prilagodili novonastalim okolnostima na tržištu rada<span class="s3">. </span>Na sličnoj liniji je i Evropski zeleni dogovor koji je Evropska komisija usvojila 2020. godine, a koji predstavlja okvir koji treba da omogući da Evropska Unija do 2050. godine dostigne nulti nivo emisije gasova staklene bašte, a da istovremeno obezbedi ekonomski rast i socijalnu sigurnost kroz mere usmerene na najranjivije kategorije društva, uključujući radnike/ce zaposlene u fosilnom sektoru.</p>
<p class="p2"> </p>
<p class="p1">Iako je nesporno da predložena rešenja imaju izraženu socijalnu dimenziju ona ipak ne dotiču srž problema i zbog toga više predstavljaju listu lepih želja nego strategiju usmerenu na radikalnu promenu postojećeg ekonomskog sistema koji je glavni uzrok ekološke krize. Naime, ni jedna od navedenih strategija ne dovodi direktno u pitanje samu logiku kapitalističkog ekonomskog modela, zasnovanu na ideji neograničenog rasta koja vodi iscrpljivanju prirodnih resursa jedne strane i klimatskim promenama sa jeden strane i eksploataciji rada sa druge. Ovo postaje naročito očigledno, uzme li se u obzir da je u oba dokumenta/strategije udeo privatnog sektora u pogledu troškova tranzicije neproporcionalan u odnosu na troškove javnog sektora i u odnosu na ekološki trag koji privatni sektor proizvodi.<span class="Apple-converted-space"> </span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kontakt</title>
        <author>
            <name>Aleksandra Lakić</name>
        </author>
        <link href="https://alekslakic.github.io/sr/kontakt.html"/>
        <id>https://alekslakic.github.io/sr/kontakt.html</id>

        <updated>2022-05-29T21:44:51+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Aleksandra Lakić Mail: aleksandralakic [at] pm.me Linkedin: ...
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Aleksandra Lakić</h2>
<p><br>Mail: <em><strong>aleksandralakic [at] pm.me</strong></em></p>
<p>Linkedin: ...</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
